\chapter{序論}
\section{研究背景}

現在，人手不足の対策や危険な環境での作業など，人の代替として移動ロボットの導入が広く検討されている．例えば，自動で作物を収穫する収穫ロボットや工場内で部品などの運搬を行う無人運送車，地震や津波，原子力発電所の事故などの災害時に被災者の救護活動を行うレスキューロボット，月や火星に投下され，惑星表面の組成などを調査する惑星探査ロボットなどの導入・開発が活発に行われている．
これらのロボットにはロボット自身が周囲状況を認識，判断をすることで，人が介入することなくタスクを遂行する自律行動が要求されるが，現在，完全に自律走行が可能な移動ロボットは実現されていない．そのため，現段階で導入に至っているロボットの多くは，地面の整備や障害物の除去，ガイドレールの設置など導入前に事前整備が必要である．（例えば，Wang Lili \textit{et al.}の自動収穫\cite{Wang2017}）しかし，ロボットのための事前整備にはコストや時間を要するため，これらが導入時の大きな障害となっている．さらに，人が物理的に介入しづらい宇宙環境や災害現場などの非整備環境では，導入が困難である．そこで，非整備環境での移動ロボットの自律走行が求められている．

非整備環境での自律走行では環境認識を正確に行うことが重要である．移動ロボットの自律走行の研究では，3DLidar，デプスカメラ，ステレオカメラなどの距離センサを用いた障害物検知や複数のセンサを組み合わせた環境認識，自己位置推定と地図生成を同時に行うSLAM(Simultaneous Localization and Mapping)\cite{ProbabilityRobotics}，A*アルゴリズム\cite{A*algorithm}やRRT*(Rapid Search Random Tree)\cite{RRT*algorithm}アルゴリズムなどの経路探索が主に研究されている．さらに，近年急激に発達している深層学習や強化学習などのAI技術により，自律移動ロボットは実現に近づいている．しかし，これらの多くはある程度の高さがある物体以外は，障害物として認識しないため，地面の粗さや石・木の根などの背の低い障害物を認識することは困難であり，山道などの地面の整備が十分でない不整地環境では適用が困難である．そのため，不整地環境で自律走行を行う場合は，これらの技術では不十分であり，地形の危険性予測が求められている．

不整地環境の危険性には，地形の粗さや石・木の根などの段差による振動での転倒や衝撃，砂や沼などで発生する滑り，溝や窪みでロボットが身動きを取れなくなるなど，様々な危険性が存在する．農業現場や山道では，特に地面の粗さや障害物による振動の危険性を伴うことが多い．また，月面や火星の地面では振動に加えて滑りが発生しやすいため，惑星探査の分野では滑りの危険性予測についての研究が多く行われている\cite{Krzysztof2018}\cite{Inotsume2021}．さらに，レスキューロボットなどの災害現場では，瓦礫の隙間や地割れが原因で発生する溝の危険性も考慮する必要がある．本研究では特に，振動による危険性を取り扱う．

\section{関連研究}\label{related_research}

自動運転の分野でよく知られている環境認識手法として，画像をクラス分類するセマンティックセグメンテーションがある．移動ロボットに搭載したカメラで撮影した画像をセマンティックセグメンテーションによりクラス分類することで，道路や草地などの走行可能な地形を自動識別し，走行することができる．セマンティックセグメンテーションは，画像内の全画素にラベルやカテゴリを関連付ける深層学習の手法であり，自動運転の他に，医療分野や不良品検査などにも用いられている．
Vijay \textit{et al.} は，セマンティックセグメンテーションによる画像分類の精度向上に取り組んでいる \cite{Vijay2015}．この研究では，屋内環境だけでなく，天候や時間帯により分類の難しい屋外環境でも精度の高い分類に成功しているが，実験対象が道路などの整備環境のみである．
そこで，Valada \textit{et al.} は非整備のあぜ道などで，セマンティックセグメンテーションによる地形の走行性の判断を行っている \cite{Valada2016}．この研究では，カラー画像だけでなく，深度画像や赤外線情報を利用することで，環境に対してよりロバストな地形分類を可能にしている．
しかし，\cite{Vijay2015}\cite{Valada2016}のような地形分類の手法では，大量の画像を画素ごとに手作業でラベル付けを行うアノテーションという作業が必要であり，多くの手間と時間を要する．また，画像ごとにラベルの与え方が異なると学習時に良い結果を出すことができないため，アノテーションの基準を厳格に設定する必要があり，開発の際の連携が大変であるという問題もある．さらに，凹凸のある地形や砂地などの滑りがある地形でロボットが作業を行う必要がある場合，クラス分類だけでは不十分であると考えられる．例えば，小石などが散らばった地形では，石の大きさや位置によって，ロボットの危険性は大きく変化すると考えられるが，分類手法では，それらは全て同じクラスに分類される．以上から，分類手法でのロボットナビゲーションは課題が多いと考えられる．

Brooks \textit{et al.} は手作業で危険性を与えるのではなく，ロボット自身に地形の危険性を判断させる自己教師あり学習を提案した \cite{Brooks2012}．この手法では，カメラなどの周囲環境を取得できる外界センサと加速度センサなどのロボットの状態を取得できる内界センサをそれぞれロボットに搭載する．さらに，外界センサで収集した情報と内界センサで収集した情報のペアをデータセットとして教師あり学習を行うことで，人が危険性を手作業で与えなくても，地形の危険性が判断できるという手法である．これにより，データセットの作成時間を大きく減らすことができる．また，この手法ではロボットの作業環境が凹凸のある地形であれば振動情報，砂地ならば滑りなど，用途によって様々な評価指標を設定可能であり，様々な環境への適応が可能である．さらに，自己教師あり学習による手法は，地形の危険性判断をロボットが収集した情報で評価可能であるため，人が手作業で与える危険度よりもロボットに適した評価ができ，評価に一貫性がある．
Bekhti \textit{et al.} はロボットにカメラと加速度センサを搭載し，カメラで撮影した地形画像の特徴量と加速度から算出した振動の指標をデータセットとしてガウス過程回帰により自己教師あり学習を行った \cite{Bekhti2020}．しかし，この研究では比較的，振動の小さな環境で実験を行っており，振動の大きな地形危険性の予測は達成できていない．また，この手法では撮影した地形を実際にロボットに走行させる必要があるため，危険な地形の予測にはロボットに危険な地形を走行させる必要がある．

\section{研究目的}

前節で述べたとおり，移動ロボットのための路面の危険性予測には，様々な手法が提案されている．特に，自己教師あり学習による手法では，手作業の削減や様々な環境への適応性，評価の一貫性など様々な利点があるが，危険な地形をロボットに走行させる必要がある．そこで，本研究では安全性を考慮した方法で地形の危険性を予測する手法の提案を最終的な研究目的としている．ここで言及した安全とは，教師データの収集時にロボットに生じる衝撃が少ないことを意味している．移動により生じる衝撃は移動速度に大きく依存するため，移動速度の変化を考慮した予測を行うことで，データ収集の際にロボットに生じる衝撃を最小限に低減する手法について検討する．本稿では，その前段階として速度一定での地形の走行性予測手法を提案し，その後速度変化を考慮した予測手法について検討した．

本研究では図\ref{fig:terrain_example}のような地形の粗さや段差による振動の危険性が生じる不整地環境を想定している．そこで，移動ロボットにはRGB-Dカメラと加速度センサを搭載する．RGB-Dカメラは，色情報による地形の見た目の情報だけでなく，深度情報を学習に組み込むことで，地面の起伏などの3次元情報も学習に利用し，色・深度情報を合わせた画像を地形画像とする．加速度センサは走行時の振動情報を定量評価するために用いる．さらに，地形画像と振動情報を正しく対応付けるためにはロボットの位置情報を測定しなければならない．そのため，カメラを用いて地図生成と自己位置推定を同時に行うvisualSLAM\cite{rtabmap}を用いて自己位置推定を行い，位置情報を基に地形画像と振動情報の対応付けを行う．これにより，地形画像を入力，対応付けした振動情報を予測対象として深層学習を行うことで地形の危険性予測を行う．

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics{fig/chapter1/kajuen.png}
		\caption{想定する不整地環境の例}
		\label{fig:terrain_example}
	\end{center}
\end{figure}

\clearpage

\section{本論文の構成}

第1章では研究背景や関連研究，本研究の目的について述べた．

第2章では本研究の問題設定について述べる．

第3章では本研究の提案手法について述べる．

第4章では本研究の実験条件，結果・考察について述べる．

第5章では本研究の総括及び今後の展望について述べる．
